% Für die Nutzungsbedingungen siehe die Folie am Ende des Vortrags.
% © Jörg Sommer 2012
%
% Powerdot creates the .bm file and it's important to watch on it.
% rubber: clean $base.bm $base.vrb
% rubber: watch $base.bm $base.toc

\PassOptionsToPackage{draft=false,breaklinks}{hyperref}

\RequirePackage[ngerman]{babel}
\documentclass[mode=present,style=fyma,ngerman]{powerdot}
  % mode=present: generate a presentation
  % mode=handout: generate a handout (no visual effect)
  % mode=print: generate a document for printing with the slides
  % nopagebreak: allow more than two slides per page on handout
  % display=slidesnotes: include slides + notes in output
  % display=slides: output only slides
  % display=notes: output only notes
  % clock: insert a clock on slides
  % style: the layout style

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage[draft=false,babel]{microtype}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage[babel,german=guillemets]{csquotes}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{enumitem}

\pdsetup{lf={-- Erstellt mit Jörg's\LaTeX{}mode -- Schriftsatz und Effekte
  von powerdot und \LaTeX{} --},
  list={topsep=0pt,partopsep=0pt},
  itemize={leftmargin=10pt},           % default 25pt
  enumerate={leftmargin=15pt}}         % default 22pt

\renewcommand*{\emph}[1]{\textcolor[rgb]{.77,0,.55}{#1}}

\makeatletter
\newcommand*{\pd@contslide@title}{}
\newcounter{pd@continue}
\pddefinetemplate[slide]{contslide}{}{%
  \@tempswafalse%
  \ifnum\value{pd@overlay}=1\relax\@tempswatrue\fi%
  \ifnum\pd@method=2\relax\@tempswatrue\fi%
  \if@tempswa%
    \ifx\pd@contslide@title\pd@t@tle%
      \stepcounter{pd@continue}%
      \setkeys[pd]{slide}{toc=,bm=}%
    \else%
      \setcounter{pd@continue}\@ne%
      \global\let\pd@contslide@title\pd@t@tle%
      \ifx\pd@@toc\@undefined%
        \let\pd@@toc\pd@contslide@title%
      \fi%
      \ifx\pd@@bm\@undefined%
        \let\pd@@bm\pd@contslide@title%
      \fi%
    \fi%
    \edef\pd@t@tle{\noexpand\pd@contslide@title\noexpand\space%
      (\arabic{pd@continue})}%
  \fi%
}
\makeatother

\begin{document}

\title{Hackerfahrschule -- Einführung in \LaTeX{}}
\author{Jörg Sommer
  \href{mailto:joerg@alea.gnuu.de}{\nolinkurl{<joerg@alea.gnuu.de>}}}
\date{2012-10-10}

\maketitle

\section{Allgemeines}

\begin{slide}{Was ist \LaTeX{}}
  \begin{itemize}
   \item in 1980ern entstanden im naturwissenschaftlichen Bereich für
    qualitativ hochwertigen Buchsatz
   \item seither rege Weiterentwicklung und Erweiterung für andere Bereiche
    wie Jura, Sprachwissenschaften, Briefe, Noten, Präsentationen\pause
   \item Unterschied liegt im \onslide*{1}{Detail}\onslide*{2}{\emph{Detail}}:
    Texte mit Schreibmaschine nicht sonderlich leserfreundlich
   \item Unterschied liegt in der
    \onslide*{1}{Mächtigkeit}\onslide*{2}{\emph{Mächtigkeit}}: Fußnoten mit
    Ersetzungen bei Wiederholungen, Verzeichnisse wie Bildv., Index, Quellenv.
  \end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}[toc={Das Besondere}]{Was ist das Besondere?}
  \begin{itemize}
   \item zweistufiger Arbeitsprozess: Datei mit der \enquote{Beschreibung} des
    Dokuments erstellen + Dokument mit \LaTeX{} generieren $\rightarrow$
    Vorteil: Dokument immer erreichbar auch wenn \LaTeX{} streikt
   \item Beschreibung ist mehr eine Programmierung $\rightarrow$ eröffnet
    viele Möglichkeiten
  \end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Quellen}
  $\rightarrow$ Download des Installers oder der DVD

  \begin{center}
    \url{http://tug.org/texlive/}
  \end{center}

  übliche Installation
\end{slide}

\begin{slide}{Warnung}
  \begin{center}
    \Large
    \LaTeX{} nicht zum \emph{ersten} Mal bei\\
    einer großen Arbeit einsetzen.
  \end{center}

  \vspace{1cm}
  Rechtzeitig beginnen! Einarbeitung nötig.

  \vspace{1cm}
  großes Dokument lässt sich nicht in 2 Stunden in \LaTeX{} konvertieren
\end{slide}

\section{Einstieg}

\begin{slide}[method=direct,toc={Päampel+Dok.}]{Präampel + Dokument}
  \begin{Verbatim}[gobble=2,commandchars=+\[\]]
  \documentclass{scrartcl}    +emph[+ensuremath[+leftarrow] Dokumententyp]

  +emph[<Kopfteil für globale Einstellungen>]

  \begin{document}

    +emph[<Inhalt des eigentlichen Dokuments>]

  \end{document}
  \end{Verbatim}
\end{slide}

\begin{slide}[method=direct,toc={Minibsp.}]{Minimaldokument}
  \begin{Verbatim}[gobble=2,commandchars=+\[\]]
  \documentclass{scrartcl}
  \begin{document}
    Es liegt in der Natur des Menschen,
    vernünftig zu denken und unlogisch zu handeln!
    Das Gesagte ist nicht das Gemeinte und
    das Gehörte nicht das Verstandene!
  \end{document}
  \end{Verbatim}
\end{slide}

\begin{slide}[method=direct,toc={Ausgabe}]{Ausgabe erstellen}
  Kommandozeile: \verb+pdflatex minibsp.ltx+

  \vspace{1cm}

  Oder mit \TeX{}Maker \ldots{}
\end{slide}

\section{Grundlagen}

\begin{slide}[toc={Bef.+Umg.}]{Befehle und Umgebungen}
  Befehle:
  \begin{itemize}
   \item beginnen mit einem Backslash \textbackslash{}NAME
   \item haben 0 oder mehrere Pflichtargumente in geschwungenen Klammern \{\}
   \item können 0 oder mehrere optionale Argumente in eckigen Klammern haben [~]
   \item Beispiele: \textbackslash{}LaTeX, \textbackslash{}emph\{text\}
  \end{itemize}
  \pause

  \vspace{1cm}
  Umgebungen:
  \begin{itemize}
   \item \textbackslash{}begin\{NAME\}\ldots{}\textbackslash{}end\{NAME\}
   \item Argumente analog zu Befehlen
   \item Beispiele:
    \textbackslash{}begin\{itemize\}\ldots{}\textbackslash{}end\{itemize\},
    \textbackslash{}begin\{minipage\}\{2cm\}\ldots{}\textbackslash{}end\{minipage\}
  \end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Kommentare}
  Man kann Teile des Quelltexts deaktivieren, indem man ein Prozentzeichen \%
  voranstellt. Bis zum Ende der Zeile wird alles ignoriert.

  \vspace{1cm}
  Praktisch für Erinnerungen oder Teile die nicht gleich gelöscht werden sollen
\end{slide}

\begin{slide}{Strukturierung}
  \begin{itemize}
   \item Leerzeilen im Quelltext beginnen neue Absätze
   \item \textbackslash{}section\{NAME\}, \textbackslash{}subsection\{NAME\}, \ldots{}
  \end{itemize}
\end{slide}

\section{Abspann}

\begin{slide}{Quiz}
  \begin{enumerate}
   \item Die zwei grundlegenden Elemente von \LaTeX{} sind?\pause

    \emph{$\rightarrow$ Befehle und Umgebungen}\pause

   \item Der Inhalt des Dokuments befindet sich in der Umgebung
    \textit{content}. Richtig/""Falsch?\pause

    \emph{Falsch in \texttt{\textbackslash{}begin\{document\}\ldots{}
    \textbackslash{}end\{document\}}}\pause

   \item Der Befehl zum Einbinden von Grafiken lautet?
    \begin{enumerate}
     \item \textbackslash{}bild\{\}
     \item \textbackslash{}includegraphics\{\}
      \onslide{6-}{\qquad\emph{$\longleftarrow$}}
     \item \textbackslash{}paintpicture\{\}
    \end{enumerate}\pause
    % zweite pause für die Markierung in onslide
    \pause

   \item Mit \LaTeX{} kann man leichter große und gut aussehende Dokumente
    erstellen?\pause \qquad\emph{selbst herausfinden}
  \end{enumerate}
\end{slide}

\begin{slide}[toc=Ende]{}
  \centering
  \Huge
  \vfill
  Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit und\\
  viel Spaß beim \TeX{}en
  \vfill\vfill
  \null
\end{slide}

\begin{slide}[toc=Nutzungsbedingung.]{Nutzungsbedingungen}
  Dieses Dokument sowie die \LaTeX{}"~Quellen dafür und alle zugehörigen
  Dateien dürfen in Teilen oder als Ganzes unter Angabe der Quelle, des Names
  und der E"~Mailadresse des Autors kopiert, verändert und weitergegeben
  werden.

  \bigskip
  \copyright{} 2012, Jörg Sommer
  \href{mailto:joerg@alea.gnuu.de}{\nolinkurl{<joerg@alea.gnuu.de>}}
\end{slide}

\end{document}
